% !TEX root = NotesDeCours_VersionProf.tex

% ================================================================================================ 
% Page de titre :
% ================================================================================================

\part{\bfseries Viscosité et Rhéologie ; Ecoulements parallèles stationnaires}
\setnextsection{2} % ???? devrait etre 3 ????
\section{ Viscosité et Rhéologie}


\begin{frame}

  \color{bleu}

  \begin{flushleft}
    
    \Large
   	\bf
    
    Mécanique des fluides 

  \end{flushleft}
  
  \ligne{3} % remplace: \noindent \thickline{0.5mm}{150}

  \begin{flushright}

    \rm

    \textrm{David} \textsc{Fabre}
    
    \vspace{3mm}
    
    IMFT / UPS
    
    Département de Mécanique
    
    david.fabre@imft.fr

  \end{flushright}


 % \begin{picture}(110, 30)(10, -20)
  %  \put( 20, -20){\includegraphics[height=45mm]{./Figures/vortex_ring_Re400_white.png}}
 %   \put(67, -12){\color{gris} \small \slshape Anneau tourbillonnaire}    	
   % \put(67, -15){\color{gris} \small \slshape généré par piston}
   % \put(67, -19){\color{gris} \small \copyright\,\! IMFT}
 % \end{picture}

\begin{picture}(110, 30)(9, -18)
  \put( 15, -22){\includegraphics[height=30mm]{./Figures/miel1.jpg}}
  \put( 40, -22){\includegraphics[height=30mm]{./Figures/miel2.jpg}}
  \put( 64.5, -22){\includegraphics[height=30mm]{./Figures/miel3.jpg}}
  \put( 89, -22){\includegraphics[height=30mm]{./Figures/miel4.jpg}}
  \put(16, -25){\color{gris} \small \rm Enroulement d'un filet de miel. Patricia ERN \copyright\ IMFT}
\end{picture}
  \vspace{7mm}
  

  \vspace{5mm}
  
  \begin{flushright}
    
    \Large
   	\bf
    
    \hypertarget{Chap3}{3. Viscosité et Rhéologie  ; Ecoulements parallèles stationnaires}

  \end{flushright}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sommaire :
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\input{QC_Rheologie.tex}



\begin{frame}{Sommaire}

\small
  
\hspace*{2mm}
\begin{tabular}{cc}
		%&
  		\begin{minipage}{62mm}
  			\tableofcontents[firstsection=0]
      \vspace{15mm}
  		\end{minipage}
  		&   
  		\begin{minipage}{60cm}
		  \vspace*{-5mm}  
  			%\includegraphics[width=40mm]{vagues.jpg} 
  		\end{minipage}
  	\end{tabular}

\vspace{0mm}

\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section{Viscosité et Rhéologie}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Rhéologie}

\subsubsection{Définitions}

\begin{frame}{Définitions}

\small


En plus d'une force normale (pression, chap. 2), on constate qu'un fluide en mouvement peut exercer sur une surface $\cal S$ 
 une {\color{red} force tangentielle}.

%\item %Mise en évidence expérimentale : deux plaques de surface $S$, séparées d'une distance $h$, l'une est entrainée à la vitesse  $U$ .
%(écoulement de cisaillement simple).
\pause
\medskip

Commençons par caractériser cette force dans le cas simple d'un {\em écoulement plan parallèle stationaire} : 

$$
\vec{u} = u(y) \vec{e}_x
$$

\pause
\medskip


 {\bf Définitions :} 
\begin{itemize}


\item  
On appelle {\bf contrainte visqueuse} $\tau_{{\color{red} x} {\color{blue} y}}$ 
la force tangentielle {\em Par unité de surface}, exercée {\color{red} dans la direction $x$} 
sur une facette d'orientation normale {\color{blue} y}, 
par le demi-espace $y^+$ sur le demi-espace $y^-$.


$$d \vec{F}_{(y^+)\rightarrow (y^-)} = \left( - p \vec{e_y} + \tau_{xy} \vec{e_x} \right) dS$$

\item On appelle {\bf taux de cisaillement local} la quantité $\dot \gamma = \frac{\partial u}{\partial y}$


\item  (Pour un écoulement plan parallèle) on appelle {\bf Loi rhéologique} 
la loi reliant $\tau_{xy}$ à $\dot \gamma $.
 
\item On appelle {\bf fluide Newtonien} un fluide dont la loi rhéologique est linéaire :
$\tau_{xy} = \mu \dot \gamma $.

$\mu$ est la {\bf viscosité dynamique } (en $Pas \cdot s $).


\end{itemize}

\pause 
\medskip
{\bf Remarque importante :} tout comme la pression, la contrainte visqueuse s'exerce à la fois sur une paroi solide 
ou sur une surface (fictive) séparant le fluide en deux sous-domaines.


\end{frame}


\subsubsection{Cas des gaz}

\begin{frame}{Cas des gaz : Expériences numériques}

\small
\bigskip Pour comprendre l'origine du phénomène de viscosité,  Effectuons deux "expériences numériques" à l'aide du programme de cinétique des gaz {\sc kinetics.m}.

\medskip
{\bf Expérience 1 :} Condition initiale = deux "strates" de particules de vitesse (moyenne) différente

(sélectionner le cas "4" dans le programme) .

\medskip
Au niveau {\bf microscopique} on observe des {\em échanges de quantité de mouvement} à travers la frontière (virtuelle) entre les deux "strates". En conséquence la vitesse "moyenne" dans chaque strate évolue, la strate "rapide" ralentit, la strate "lente" accélère.

\medskip
Au niveau {\bf macroscopique}, ces  {\em échanges de quantité de mouvement} se modélisent par une force surfacique exercée entre chaque strate.


\bigskip
{\bf Expérience 2 :} Condition initiale = un gaz "en mouvement uniforme" (vitesse moyenne des particules non nulle, identique dans toutes les strates), entre deux parois "au repos".

(sélectionner le cas "7" dans le programme) .

 \medskip
Au niveau {\bf microscopique} on observe que les particules impactant la paroi rebondissent dans des directions aléatoires 
(contrairement  à ce qu'on s'attendrait à avoir dans le cas de rebonds "parfaits" où la vitesse perpendiculaire à la paroi serait conservée). Il y a donc un {\bf transfert de quantité de mouvement} entre le gaz et la paroi.

Explication: la paroi est elle-même constituée de particules en mouvement d'agitation thermique... qui communiquent aux particules de gaz cette agitation.

\medskip
Au niveau {\bf macroscopique}, ces  {\em échanges de quantité de mouvement} se modélisent par une force surfacique exercée entre le gaz et la paroi solide.





\end{frame}

\begin{frame}{Cas des gaz : formalisation}

\small
\bigskip

Pour les gaz, on observe que la force surfacique représentant  ces {\em échanges de quantité de mouvement} (entre strate ou à une paroi solide) suit une loi {\bf linéaire } en fonction du taux de cisaillement  $\dot{ \gamma} $.




%$$ \tau_{xy} = \mu \dot{ \gamma} $$

%Le coefficient $\mu$ s'appelle la {\bf viscosité dynamique} (unité S.I : $ Pa \cdot s$)

\pause
\medskip

%Une telle loi linéaire est également appelé {\bf loi rhéologique Newtonienne}.

Les gaz parfaits sont donc des {\bf fluides Newtoniens} :$ \tau_{xy} = \mu \dot{ \gamma} $.

%$\mu$ = viscosité cinématique.

%\pause
%\medskip
%
%
%Explication physique : Illustrations avec le programme {\sc kinetics.m} {\em (sélectionner cas 4 ou cas 3).}
%
%
%La contrainte visqueuse est due :
%
%\begin{itemize}
%\item
% (entre deux volumes fluides adjacents) {\em aux échanges de quantité de mouvement tangentielle due aux transferts de particules
% venant de régions de vitesses (au sens MMC) différentes.}
% \item
% (sur une surface solide) {\em aux variations de quantité de mouvement tangentielle dues aux collisions sur la paroi}
%\end{itemize}


\pause 
\bigskip 

{\color{gray} 
On peut montrer par un argument de cinétique des gaz que:
$$
\mu \approx   \frac{n v_q}{2} m_p \ell \approx \rho \ell v_q /2 \qquad \qquad \left( \approx \frac{\rho \ell}{2} \sqrt{\frac{T}{3r}} \right) 
$$   
où $\ell$ est le libre parcours moyen, $v_q$ la vitesse quadratique moyenne, $n$ la densité volumique de particules et $m_p$ leur masse.

{\em \tiny (cf. Guyon, Hulin, Petit ; ou document \url{http://lphe.epfl.ch/~mtran/phy_gen_B/Cours/Phys_214.pdf} p.19)}
}


\pause
\smallskip
Ordre de grandeur : 
pour l'air à température et pression ambiante $\mu \approx 10^{-5} Pa.s ; \nu \approx 1.5 \cdot 10^{-5} m^2/s$.



%\pause 
%\smallskip 
%$=>$  Dans un gaz la viscosité augmente avec la température (cad avec l'agitation thermique). 

%(Loi de Sutherland : $\mu \approx \mu_0 (T/T_0)^{3/2}$)





%\pause
%\medskip
%{\bf 
%Remarque sur les {\em conditions limites } :}
%
%\smallskip
%
%Une paroi est elle-même constituée de particules en agitation thermique ... Après chaque collision les particules sont renvoyées
%dans des directions aléatoires. 
%\smallskip 
%Pour une paroi fixe en $y=0$ : 
%
%$$ u_x(y=0) = 0$$ 
%
%Généralisation : 
%
%\smallskip 
%Pour une paroi de vitesse $U_{paroi}$ en $y=y_{paroi}$, $u(y_{paroi}) = U_{paroi}$.
%
%On appelle cette condition une {\em condition limite d'adhérence }.
%

\end{frame}


\subsubsection{Cas des liquides "simples"}
\begin{frame}{Cas des liquides simples}

\small
\bigskip

Liquides "simples" = constitués de "petites molécules" (eau, huiles, métaux liquides, etc...)

\bigskip

On observe également une loi rhéologique linéaire : $\tau_{xy} = \mu \dot{\gamma}$ (loi Newtonienne).

\smallskip
Explication physique : pour mettre en mouvement les strates de fluide les unes par rapport aux autres, il faut briser des liaisons pour en recréer d'autres.

\bigskip


Ordre de grandeur pour l'eau à $20^oC$ : $\mu \approx 10^{-3} Pa.s$, $\nu \approx 10^{-6} m^2/s$ .

\pause
\bigskip
{\bf Effet de la température : } C'est d'autant plus facile de "briser les liaisons" que l'agitation thermique est importante.

\smallskip
$=>$ Dans un liquide (simple), contrairement à un gaz, la viscosité diminue avec la température !

\smallskip
(Loi de Suttner pour l'eau : $\mu = \mu_0 e^{-\alpha (T-T_0)}$ ).





%\pause
%\bigskip
%{\bf 
%Remarque sur les {\em conditions limites } :
%}
%
%L'étude des interactions entre particules fluides et molécules constituant une paroi solide justifient également
%une {\em condition limite d'adhérence }
%
%\smallskip 
%
%$$
%u(y_{paroi}) = U_{paroi}
%$$

\end{frame}

\subsubsection{Cas des liquides "complexes"}
\begin{frame}{Cas des liquides "complexes"}
\small
\bigskip

Pour des liquides "complexes" (mélanges, suspensions, contenant des "grosses" molécules ou particules) on observe des comportements divers :
\pause 

%Quelques exemples :

$$
\includegraphics[width=.3\linewidth]{../FIGURES/rheogramme.jpg}
$$

\pause 

\begin{itemize}


\item 
Fluides rhéo-épaississants (shear-thickenning) : la viscosité effective augmente avec le cisaillement.


Exemples : maïzena, sable mouillé, ... (Suspensions denses de particules "dures")

{\scriptsize (Explication physique : a faible cisaillement les particules glissent les unes sur les autres, a fort cisaillement elles se "bloquent")}

\item %Suspensions de particules allongées ou de polymères (shampooing, lessive, jus de fruits concentrés, encres d'imprimerie,...)
%On constate que la viscosité effective $\tau_{xy}/\dot{\gamma}$ {\em diminue}  avec $\dot{\gamma}$.
Fluides rhéo-fluidifiants (shear-thinning) : la viscosité effective diminue avec le cisaillement.

Exemples : shampooing, lessive, sang, jus de fruits concentrés,... (Suspensions de polymères ou de particules "molles")

{\scriptsize (Explication physique : a fort cisaillement les chaines de polymères se déroulent et "s'alignent" avec le cisaillement, offrant  ainsi moins de résistance à la déformation.)}



\item {\em Fluides à seuil}  (ou solides visco-plastiques) :
il faut exercer une contrainte minimale $\tau_c$ pour mettre le fluide en mouvement.

Exemples : mayonnaise, ketchup,  dentifrice, cf. TD 4.1.

%\pause 
%$$
%|\tau_{xy}| \leq \tau_c \quad \longrightarrow \quad \cdot{ \gamma } = 0 \qquad  \mbox{ (mais } \gamma = dX/dy \ne 0 \mbox{ ; comportement de solide élastique). }
%$$  

%$$
%|\tau_{xy}| \geq \tau_c \quad \longrightarrow \quad |\tau{xy}|-\tau_c = f(\dot{\gamma} \qquad  \mbox{ ( loi } f(\gamma)  \mbox{ ; linéaire pour le modèle de Bingham). }
%$$  




%\pause 
%Explication physique : 



%M\item %Suspensions de particules allongées ou de polymères (shampooing, lessive, jus de fruits concentrés, encres d'imprimerie,...)

%On constate que la viscosité effective $\tau_{xy}/\dot{\gamma}$ {\em diminue}  avec $\dot{\gamma}$.

%On parle de fluides rhéofliuidifiants (shear-thinning)

%%Explication physique : les particules "s'alignent" avec le cisaillement et offrent moins de résistance à la déformation.

%\pause \smallskip
 
%\item  
%\item Suspensions de particules allongées ou de polymères (shampooing, lessive, jus de fruits concentrés, encres d'imprimerie,...)

%On constate que la viscosité effective $\tau_{xy}/\dot{\gamma}$ {\em diminue}  avec $\dot{\gamma}$.

%On parle de fluides rhéofliuidifiants (shear-thinning)

%Explication physique : les particules "s'alignent" avec le cisaillement et offrent moins de résistance à la déformation.

 

\end{itemize}




\end{frame}

%\begin{frame}{Bilan : lois rhéologiques classiques} 
%\end{frame}

\subsubsection{Compléments : lois rhéologiques instationnaires}
\begin{frame}{Compléments : lois rhéologiques instationnaires}

\small
\bigskip

\color{gris}{ 

Pour certains fluides on observe de plus que la loi rhéologique ne dépend pas seulement des valeurs instantanées de 
$\tau_{xy}$ et $\dot{\gamma}$ mais aussi de la  manière dont les contraintes et les déformations varient au cours du temps :
}

\begin{itemize}

\item \color{gris}{ Comportement thixotrope

La viscosité "effective" diminue avec la durée d'imposition de la contrainte.

Exemples : Terre agricole, boue, polymères, ...
}

\item \color{gris}{Comportement viscoélastique 

Contraintes exercées "rapidement" $=>$ Comportement de solide élastique 

Contraintes exercées "lentement" $=>$ Comportement de fluide visqueux. 

Exemples : Maïzena, pâte silicone, ...
}

\end{itemize}



\end{frame}


\subsection{Ecoulements visqueux parallèles stationnaires}

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{Mise en équation}
\begin{frame}{Ecoulements parallèles plans}




\bigskip
\small
Considérons l'écoulement {\em parallèle} stationnaire d'un fluide {\em Newtonien}, décrit par son champ de vitesse

$$ 
\vec{u} = u(y) \vec{e}_x 
$$


\pause
\medskip 


Le bilan des forces sur un volume élémentaire projeté dans les directions $x$ et $y$ conduit à : 

{\color{vert} [Démo au tableau]} 

$$
\rho g_x - \left[ \frac{\partial p}{\partial x} \right] +\frac{\partial \tau_{yx}}{\partial y}  = 0
\qquad \mbox{ soit } \qquad 
\color{red} \rho g_x - \left[ \frac{\partial p}{\partial x} \right] + \mu \frac{\partial^2 u}{\partial y^2}  = 0
$$ 

$$
 \rho g_y - \left[ \frac{\partial p}{\partial y} \right]   = 0
$$ 


\pause
\medskip 

{\bf Remarques :}

\begin{enumerate}


\item Les équations peuvent également s'écrire 
$
 \mu \frac{\partial^2 u}{\partial y^2}  = \frac{ \partial p^*}{\partial x} ; \qquad  \frac{\partial p^*}{\partial y} = 0.
$ 

où $p^* = p-\rho \vec{g}\cdot \vec{ x}$ est la "pression étoilée" (cf. chapitres 4, 8-9).

et  $\frac{ \partial p^*}{\partial x} \equiv -G$ est le {\em gradient de pression effectif} (cf. exo 3.0).

\item On montre que de manière générale $p(x,y)$ est une fonction affine : 
$$
p(x,y) = p(0,0) +\rho g_y y + Ax ; \quad \mbox{ où la constante $A$ est déterminée par les conditions aux limites}
$$
(autre écriture : $p^*(x) = p^*(0)+Ax$)

\item Si l'on tient compte des contraintes visqueuses $\tau_{yx}$ exercées sur les facettes d'orientation $x$, alors l'équilibre des moments sur le volume élémentaire conduit à :
$$
\tau_{xy} = \tau_{yx}
$$

\end{enumerate}

\end{frame}
%\subsubsection{Solutions classiques stationnaires (rappels L2)}

\begin{frame}{Solutions classiques stationnaires (rappels L2)}

\small

Equation du film parallèle stationnaire :

$$
 \rho g_x - \left[ \frac{\partial p}{\partial x} \right] + \mu \frac{\partial^2 u}{\partial y^2}  = 0
$$ 
 
Ce problème admet des solutions exactes à connaitre (cf. Formulaire section F), parmi lesquelles :

\begin{itemize} 

\item L'{\bf écoulement de Poiseuille plan} dans un canal de largeur $h$ ($y \in [0,h])$ et de longueur $L$.

 {\color{vert} Exercice de cours: } 
 
 Montrer que l'écoulement $u(y)$ et le débit de masse $Q_l$ à travers le canal (en $kg/s/m$) valent :

$$
u(y) = -\frac{1}{2\mu}  \frac{\partial p^*}{\partial x} y (h-y) = u_{max} \times  \frac{4 y (h-y)}{h^2} \mbox{ avec }  u_{max} = - \frac{h^2}{8\mu}  \frac{\partial p^*}{\partial x}
$$
$$
Q_l =  - \frac{\rho h^3}{12\mu}  \frac{\partial p^*}{\partial x} =  \frac{\rho h^3}{12\nu} \left[ \frac{ p_0 - p_L }{L} - \rho g_x \right] = \frac{2 \rho h}{3} u_{max} . 
$$



\item Les écoulements de Couette et Couette-Poiseuille entre deux plaques en mouvement différentiel.

\item L'écoulement de film tombant.

\end{itemize}


\end{frame}

\subsubsection{Solutions classiques stationnaires (rappels L2)}

\begin{frame}{Solutions classiques stationnaires (rappels L2)}

\begin{center}
			\includegraphics[height=10.8cm]{../TD_Fluides/Solutions-Exactes/solutions.pdf}
\end{center}



\end{frame}


\subsubsection{Ecoulements parallèles cylindriques}
\begin{frame}{Ecoulements parallèles cylindriques}




\bigskip
\small
Considérons maintenant l'écoulement parallèle décrit {\em en coordonnées cylindriques} ($r,\theta,z)$ par :

$$ 
\vec{u} = u(r) \vec{e}_z 
$$


\pause
\medskip 


Dans ce cas il est pertinent d'introduire la contrainte visqueuse 
$\tau_{{\color{red} z} {\color{blue} r}}$ est la contrainte visqueuse exercée {\color{red} dans la direction $z$} 
sur une facette d'orientation normale {\color{blue} r} (cad une portion de surface cylindrique), par la région $r^+$ (c.a.d. l'extérieur de cette surface cylindrique) sur la région $r^-$ (c.a.d l'intérieur de cette même surface).




{\bf Pour un fluide Newtonien }
cette contrainte est de nouveau proportionnelle au cisaillement correspondant :


$$
\tau_{{\color{red} z} {\color{blue} r}} =  \mu \frac{\partial u}{\partial r}
$$

\pause
\medskip 


%Le problème admet a nouveau des solutions analytiques a connaitre :

\begin{itemize} 

\item Résolution dans le {\bf cas d'un fluide Newtonien :}  {\color{vert} (Exercice complémentaire 3.0)}

L'analogue de l'équation écrite précédemment pour les écoulement plans parallèles est :

$$
 \rho g_z - \left[ \frac{\partial p}{\partial z} \right] + \frac{\mu}{r} \frac{\partial }{\partial r} \left( r \frac{\partial u}{\partial r} \right)  = 0
$$


Et la solution dans un tuyau de rayon $R$ est l'écoulement de Poiseuille cylindrique



$$
u(r) = \frac{1}{4\mu}  \left[ \rho g_z - \frac{\partial p}{\partial z} \right]   (R^2-r^2)
$$

%Le débit $Q$ (en kg/s) est :

%$$
%Q =  \frac{\rho R^4}{12\mu}  \frac{\partial p}{\partial x} =  \frac{R^4}{12\nu}  \frac{ p_0 - p_L }{L}
%$$

\item  {\bf  Cas d'un fluide à seuil}

{\color{vert}  (TD, exercice 3.1).}

\end{itemize}


\end{frame}




